%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Chapter 4 : T'itulo del Cap'itulo cuatro
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

En el cap\'itulo ~\ref{chapter:tres} se describi\'o el lenguaje Scheme, dando una idea general sobre el mismo. En el presente cap\'itulo se tratar\'a de explicar \' el funcionamiento del programa diseñado para este Trabajo Fin de Grado.\\

\section{Estructura general del programa}
\label{3:sec1}

En un programa escrito en Haskell, la mayor\'ia de funciones son puras, es decir, s\'olo conocen el conjunto de argumentos que reciben y s\'olo pueden actuar sobre ellos, devolviendo al final de su ejecución un valor de su tipo de retorno.\\

El concepto descrito de funci\'on pura no se corresponde con el de las funciones de lenguajes imperativos como C,C++ o Java. En los mencionados lenguajes, las funciones no tienen demasiado que ver con las funciones matem\'aticas formales. Las funciones de C, C++ o Java pueden imprimir por pantalla, interactuar con el usuario y, en definitiva, recibir información que est\'a m\'as all\'a del \'ambito de sus par\'ametros.\\

Para su

El tipo `IO` es instancia de la clase de tipos `Monad`, m'onada es un concepto, decir que un valor pertenece a la clase de tipos `Monad` es decir:

1) Hay (un cierto tipo de) informaci'on oculta adjunta a este valor.
2) La mayor'ia de funciones no se tienen que preocupar de esa informaci'on.

En este caso:

La informaci'on extra son acciones IO que se har'an usando los valores que se van pasando de una a otra; mientras que el valor b'asico (el cual tiene informaci'on adjunta) es void, la tupla vac'ia o unidad, ().

IO [String] e IO () pertenecen al mismo tipo, el de la m'onada IO, pero tienen distintos tipos base. Act'uan sobre (y se pasan unos a otros) valores de distintos tipos, [String] y ().

Los "valores con informaci'on oculta adjunta" son llamados "valores mon'adicos". 

Los "valores mon'adicos" se suele llamar "acciones", porque la manera m'as f'acil de pensar en el uso de la m'onada IO es pensar en una secuencia de acciones afectando al mundo exterior. Cada acci'on de la mencionada secuencia de acciones podr'ia actuar sobre valores b'asicos (no mon'adicos). Por tanto:

* `m a` es una acci'on

* `(a -> m ())` es una funci'on que devuelve una acci'on que contiene la tupla vac'ia o unidad `()`. 

## Lecci'on 2:

Parsec (en realidad, genParser) es otro ejemplo de m'onada: en este caso, la "informaci'on extra" que se encuentra "oculta" es toda aquella relativa a la posici'on en la cadena de entrada, registro de backtracking, conjuntos first y follow...etc.

la funci'on parse devuelve un Either, que tendremos que manejar seg'un construya un Left (ParseError) o Right (valor correcto). parse :: (Stream s Identity t) => Parsec s () a -> SourceName -> s -> Either ParseError a

readExpr: recibe una String (la cadena de entrada) y devuelve otra String con informaci'on de lo que haya parseado.

readExpr utiliza la funci'on parse, que devuelve un Either, que readExpr maneja seg'un construya un Left (error) o Right (valor correcto).

Luego se trata de ir parseando los diferentes tokens de Scheme y luego construir, mediante un constructor de valor para el tipo `LispVal`, un valor determinado.

Para ello se aplican parsers de Parsec y se extrae su informaci'on oculta de aquello que han parseado mediante el constructo `<-`, o se usa `liftM funci'on valor\_monadico` (explicado en notas\_parser.txt).

Parsers recursivos:

En un lenguaje funcional la recursividad es uno de los m'etodos m'as interesantes. En un lenguaje como Scheme y muchos otros, encontramos estructuras de datos que pueden contener a otras, por ejemplo, una lista puede contener:

* otras listas (sean normales o dotted)

* cualquier otra expresi'on.

Por tanto, en el int'erprete se llama recursivamente al parser principal, parseExpr :: Parser LispVal, para ir parseando lo que hay dentro de cada expresi'on.

Por ejemplo, en `parseList` y `parseDottedList` se usan, respectivamente:

    sepBy parseExpr spaces
    endBy parseExpr spaces

Los cuales van a devolver una `[LispVal]`, justo el argumento que necesita el constructor de tipo `List` y el primero que necesita `DottedList`.

Por tanto, vemos que mediante el uso de sepBy y endBy estamos haciendo llamadas recursivas a readExpr y por ello nuestro parser es recursivo.

## Lecci'on 3: evaluaci'on, parte 1

Lo primero de todo es hacer LispVal instancia de Show para poder imprimir por pantalla los valores de tipo LispVal.

Para ello se crea la funci'on showVal :: LispVal -> String y se iguala a show (instance Show LispVal where show = showVal). Para los dos tipos de listas, List y DottedList, se usa la funci'on unwordsList:

    unwordsList :: [LispVal] -> String
    unwordsList = unwords . map showVal

Ahora empezamos con el evaluador propiamente dicho:

    eval :: LispVal -> LispVal
    eval val@(String _) = val
    eval val@(Number _) = val
    eval val@(Bool _) = val
    eval (List [Atom "quote", val]) = val

LispVal se puede ver como una expresi'on, y cambiaremos LispVal para que devuelva una expresi'on en vez de su valor de cadena de car'acteres.

    readExpr :: String -> LispVal
    readExpr input = case parse parseExpr "lisp" input of
        Left err -> String $ "No match: " ++ show err
        Right val -> val

Cambiamos el c'odigo de la funci'on main para que eval'ue las expresiones en vez de s'olo imprimirlas por pantalla:

    main :: IO ()
    main = getArgs >>= print . eval . readExpr . head

Añadimos a la funci'on eval una ecuaci'on que nos permitir'a aplicar funciones a sus argumentos (para aplicar funciones se debe poner una lista cuyo primer elemento es el nombre de la funci'on y luego los dem'as elementos ser'an los argumentos de dicha funci'on):

eval (List (Atom func : args)) = apply func $ map eval args

Como vemos, tenemos hecha una ecuaci'on que es recursiva, mapea eval sobre los argumentos, con lo cual ya tenemos resuelto el problema de evaluar listas anidadas de manera "gratuita".

    apply :: String -> [LispVal] -> LispVal
    apply func args = maybe (Bool False) ($ args) $ lookup func primitives

La funci'on maybe recibe un valor por defecto, una funci'on, y un valor de tipo Maybe. Si el valor de tipo Maybe es Nothing, la funci'on devuelve el valor por defecto. Si no, aplica la funci'on al valor dentro del Just y devuelve el resultado.

    primitives :: [(String, [LispVal] -> LispVal)]
    primitives = [("+", numericBinop (+)),
                  ("-", numericBinop (-)),
                  ("*", numericBinop (*)),
                  ("/", numericBinop div),
                  ("mod", numericBinop mod),
                  ("quotient", numericBinop quot),
                  ("remainder", numericBinop rem)]

    numericBinop :: (Integer -> Integer -> Integer) -> [LispVal] -> LispVal
    numericBinop op params = Number $ foldl1 op $ map unpackNum params
     
    unpackNum :: LispVal -> Integer
    unpackNum (Number n) = n
    unpackNum (String n) = let parsed = reads n :: [(Integer, String)] in 
                               if null parsed 
                                  then 0
                                  else fst $ parsed !! 0
    unpackNum (List [n]) = unpackNum n
    unpackNum _ = 0

## Lecci'on 4: Manejo de errores

Crearemos una m'onada llamada ThrowsError, que en realidad se comporta como la m'onada Either:

    type ThrowsError = Either LispError

la l'inea de arriba est'a currificada, se podr'ia escribir as'i tambi'en:

    type ThrowsError b = Either LispError b

ThrowsError es, por tanto, una m'onada que puede contener LispError (en el caso de Left) o un tipo b, que en nuestro programa es LispVal (en el caso de Right). Por tanto, cuando accedemos a su interior, encontraremos un LispError o un LispVal. Es decir, estamos definiendo un tipo que puede ser del tipo b, o bien dar error.

    readExpr :: String -> ThrowsError LispVal
    eval :: LispVal -> ThrowsError LispVal
    showVal :: LispVal -> String

`Either` es una m'onada en la cual bind para su ejecuci'on cuando encuentra un `Left`, devolviendo ese `Left` y ahorrando mucho tiempo de computaci'on.

La m'onada `Either` tambi'en provee otras dos funciones a parte de las mon'adicas est'andar:

`throwsError`: recibe un valor de tipo Error y lo eleva al constructor Left (error) de un Either.

¿Por qu'e se usa throwsError? Porque en realidad, no existe el constructor de valor LispError, sino que es un constructor de tipo. Por ello, mediante throwsError, creamos un Left (el LispError concreto que sea), lo cual es un resultado de tipo ThrowsError LispVal, el tipo retorno de readExpr.

`catchError`: recibe un valor Either (una acci'on) y si es Right, lo devuelve, si es Left,
le aplica la funci'on que recibe (en este caso est'a hardcoded, y lo que hace es pasar del Left a un valor normal de LispVal). El sentido de todo esto es que
el Either resultado siempre tenga un valor Right:

    trapError action = catchError action (return . show)

De este modo lo que hacemos es transformar los errores (Left) en su representaci'on String metidos en la m'onada Either.

Ahora que tenemos asegurado que todos los valores van a ser Right, hagamos un accessor
efectivo:

    extractValue :: ThrowsError a -> a
    extractValue (Right val) = val

La funci'on parse devuelve un Either, que tendremos que manejar seg'un construya un Left (ParseError) o Right (valor correcto). parse :: (Stream s Identity t) => Parsec s () a -> SourceName -> s -> Either ParseError a

Ahora `eval` va a devolver un valor mon'adico, con lo cual, en vez de map debemos usar mapM, y usar return para encapsular en valores mon'adicos los resultados de `eval`.

    mapM :: Monad m => (a -> m b) -> [a] -> m [b]:

`mapM mf xs` recibe una funci'on mon'adica (con tipo Monad m => (a -> m b)) y la aplica a cada elemento en la lista xs; el resultado es una lista (con elementos del tipo b, en este caso) dentro de una m'onada. Por tanto `mapM eval args` da como resultado `[LispVal]`.

    eval :: LispVal -> ThrowsError LispVal
    eval val@(String _) = return val
    eval val@(Number _) = return val
    eval val@(Bool _) = return val
    eval (List [Atom "quote", val]) = return val
    eval (List (Atom func : args)) = mapM eval args >>= apply func
    eval badForm = throwError $ BadSpecialForm "Unrecognized special form" badForm

    apply :: String -> [LispVal] -> ThrowsError LispVal
    apply func args = maybe (throwError $ NotFunction "Unrecognized primitive function args" func)
                            ($ args)
                            (lookup func primitives)

    primitives :: [(String, [LispVal] -> ThrowsError LispVal)]

    numericBinop :: (Integer -> Integer -> Integer) -> [LispVal] -> ThrowsError LispVal
    numericBinop op           []  = throwError $ NumArgs 2 []
    numericBinop op singleVal@[_] = throwError $ NumArgs 2 singleVal
    numericBinop op params        = mapM unpackNum params >>= return . Number . foldl1 op

    unpackNum :: LispVal -> ThrowsError Integer
    unpackNum (Number n) = return n
    unpackNum (String n) = let parsed = reads n in 
                               if null parsed 
                                 then throwError $ TypeMismatch "number" $ String n
                                 else return $ fst $ parsed !! 0
    unpackNum (List [n]) = unpackNum n
    unpackNum notNum     = throwError $ TypeMismatch "number" notNum

Aqu'i lo m'as complicado es saber el tipo de evaled, as'i que vayamos por partes:

1) readExpr (args !! 0) >>= eval: readExpr da un ThrowsError LispVal, luego bind lo que hace es pasar el LispVal a eval, y acaba dando otro ThrowsError LispVal.

2) liftM show sobre la m'onada ThrowsError LispVal da una ThrowsError String.

3) hacer `return` sobre una `ThrowsError String` nos devuelve un IO (Either ThrowsError String), y esto se hace para que al operar con el constructo `<-` sigamos teniendo el `Either ThrowsError String`, que es lo que recibe `trapError`.

* Recuerda, si estamos trabajando en un `do` de una m'onada tipo IO, el `return` va a envolver el dato en una m'onada IO, y esto es v'alido para cualquier m'onada.

4) `trapError` nos devuelve un `Either` del tipo `Either String`, porque recordemos, `Left` era `LispError`, `Right` era `String`, y `catchError` siempre devuelve Right.

5) `extrackValue` nos devuelve un `String`

    main :: IO ()
    main = do
         args <- getArgs
         evaled <- return $ liftM show $ readExpr (args !! 0) >>= eval
         putStrLn $ extractValue $ trapError evaled

## Lecci'on 5

Todas las funciones cuyo primer argumento es `LispVal` deben usar pattern matching para saber qu'e constructor de valor se ha usado para crear el mencionado `LispVal`.

`car` de Scheme es como `head` de Haskell. `cdr` de Scheme es  como `tail` de Haskell.

`cons` es el operador `(:)` de Haskell, es decir, el que sirve para concatenar un elemento a una lista del tipo de ese elemento. Si aplicamos `cons` a una lista que no contenga al menos una lista, obtendremos una `DottedList`.

Ahora definimos un cuantificador existencial (s'i, aunque se llame `forall`, no es universal). Esto lo que hace es crear un constructor de valor `AnyUnpacker` que recibe funciones de `Lispval` a `ThrowsError a`, para todo tipo `a` que sea instancia de la clase de tipos `Eq`:

    data Unpacker = forall a. Eq a => AnyUnpacker (LispVal -> ThrowsError a)

    unpackEquals :: LispVal -> LispVal -> Unpacker -> ThrowsError Bool
    unpackEquals arg1 arg2 (AnyUnpacker unpacker) = 
                 do unpacked1 <- unpacker arg1
                    unpacked2 <- unpacker arg2
                    return $ unpacked1 == unpacked2
            `catchError` (const $ return False)

Aqu'i lo que hacemos es crear un bloque `do` en el cual desempaquetamos los dos argumentos `arg1` y `arg2`, lig'andolos a las variables `unpacked1` y `unpacked2`. Luego comprobamos su igualdad (ser'an casi seguro `LispVal`s) y Los volvemos a meter en la m'onada `ThrowsError`.

Ahora entra en juego `catchError`, que, recordemos, lo que hac'ia es recibir un `Either` y si es `Right`, devolver ese mismo `Either`, si es `Left`, aplicarle la funci'on de la derecha.

¿Y lo de `const`? 

    const            :: a -> b -> a
    const x _        =  x

Veamos los tipos de cada una de las partes para entenderlo mejor:

Prelude Control.Monad.Except> :t (const $ return False)
(const $ return False) :: Monad m => b -> m Bool
Prelude Control.Monad.Except> :t (return False)
(return False) :: Monad m => m Bool

Luego lo que est'a haciendo `const` es permitir una currificaci'on que, da igual lo que reciba esa funci'on (en este caso recibe un `Left` conteniendo el error), devolver'a siempre lo primero que recibi'o, en este caso el resultado de `return False`, que no es otra cosa que un `ThrowsError Bool`.

    equal :: [LispVal] -> ThrowsError LispVal
    equal [arg1, arg2] = do
          primitiveEquals <- liftM or $ mapM (unpackEquals arg1 arg2) 
                             [AnyUnpacker unpackNum, AnyUnpacker unpackStr, AnyUnpacker unpackBool]
          eqvEquals <- eqv [arg1, arg2]
          return $ Bool $ (primitiveEquals || let (Bool x) = eqvEquals in x)
    equal badArgList = throwError $ NumArgs 2 badArgList

El tipo de `unpackEquals arg1 arg2` es `Unpacker -> ThrowsError Bool`, por tanto, `mapM (unpackEquals arg1 arg2)` sobre la lista `[AnyUnpacker unpackNum, AnyUnpacker unpackStr, AnyUnpacker unpackBool]` dar'a una m'onada `ThrowsError` conteniendo una lista de `Bool`, es decir, `ThrowsError [Bool]`. A dicha lista le aplicaremos la funci'on `or` mediante `liftM`.

Menuda muerte en las expresiones case, pero ya funcionan. Para cambiar en una string los car'acteres doblemente escapados por los simplemente escapados, debemos usar la funci'on:

    foo :: String -> String
    foo s = read $ "\"" ++ s ++ "\""

Hack del else, cada vez que `eval` se encuentra un else, devuelve un `Bool True` para que siempre se ejecute esa expresi'on.